Indítás
=======

Böngésződben
------------

Ha nem akarsz semmit sem telepíteni, akkor csak látogasd meg a [weboldal](https://bztsrc.gitlab.io/meg4)t, ahol egy böngésződbe
ágyazott emulátor fut.

Telepítés
---------

Menj a [repó](https://gitlab.com/bztsrc/meg4/tree/binaries)ba és töltsd le az operációs rendszerednek megfelelő binárist.

### Windows

1. [meg4-i686-win-sdl.zip](https://gitlab.com/bztsrc/meg4/raw/binaries/meg4-i686-win-sdl.zip) letöltése
2. csomagold ki a `C:\Program Files` mappába és kész!

Egy egy hordozható futtatható, semmilyen hagyományos telepítési eljárást nem igényel.

### Linux

1. [meg4-x86_64-linux-sdl.tgz](https://gitlab.com/bztsrc/meg4/raw/binaries/meg4-x86_64-linux-sdl.tgz) letöltése
2. csomagold ki az `/usr` mappába és kész!

Alternatívaként letöltheted az [Ubuntu](https://gitlab.com/bztsrc/meg4/raw/binaries/meg4_0.0.1-amd64.deb) vagy épp a
[RaspiOS](https://gitlab.com/bztsrc/meg4/raw/binaries/meg4_0.0.1-armhf.deb) deb csomagot is, amit aztán ezzel a paranccsal
telepíthetsz:
```
sudo dpkg -i meg4_*.deb
```

Futtatás
--------

Amikor elindítod a MEG-4 emulátort, automatikusan érzékeli a számítógéped nyelvét, és ha lehetséges, a saját nyelveden köszönt.
Az első képernyő, ami fogad, a "MEG-4 Flopi Meghajtó" képernyő:

<imgc ../img/load.png><fig>MEG-4 Flopi Meghajtó</fig>

Csak húzd rá a flopilemezt a meghajtóra, vagy <mbl> balklikkelj a meghajtón és megjelenik a fájlválasztó. Ezek a flopik sima PNG
képek extra adatokkal, egy üres lemez például így néz ki:

<imgc ../../src/misc/floppy.png><fig>MEG-4 Flopi</fig>

Egyéb formátumok is támogatottak, lásd a [fájlformátumok] fejezetet bővebb infóért, hogy mik. Amint a flopi betöltésre került,
a képernyő automatikusan átvált a [játékképernyő]re.

Alternatívaként leütheted itt az <kbd>Esc</kbd> gombot, hogy behozd a [szerkesztő képernyők]et, és nulláról elkészíts egy saját
játékot.

### Parancssori opciók

Windows alatt `-` helyett `/` karakterrel kezdődnek a kapcsolók (mert ez a Windows módi, például `/n`, `/vv`), ezt leszámítva
minden kapcsoló és opció ugyanaz.

Kattints <mbr> jobb-klikkel a `meg4.exe`-re, a felugró menüben válaszd a *Parancsikon létrehozása* menüpontot. Majd <mbr>
jobb-klikk az újonnan létrejött parancsikonon, és a felugró menüben válaszd a *Tulajdonságok* menüpontot.
<imgc ../img/winshortcut.png><fig>Parancssori opciók megadása Windows alatt</fig>
A megjelenő ablakban, a *Cél* mezőben tudod állítani a parancssori opciókat. Kattints az *OK* gombra az elmentéshez. Ezentúl a
program helyett erre a parancsikonra kattints, és az adott opciókkal fog elinduli a program. Ha szeretnéd, akár több parancsikonod
is lehet, különböző opciókkal.

```
meg4 [-L <xx>] [-z] [-n] [-w] [-v|-vv] [-s] [-d <mappa>] [flopi]
```

| Opció        | Leírás      |
|--------------|-------------|
| `-L <xx>`    | A kapcsoló paramétere "en", "es", "de", "fr" stb. lehet. A megadásával egy adott szótárat használ az emulátor, és nem detektálja a nyelvet. Ha nincs a megadott szótár, akkor angolra vált. |
| `-z`         | Linux alatt alapból a GTK függvénykönyvtárakat futáskor linkeli, hogy a fájlválasztót megnyissa. Ennek a kapcsolónak a hatására inkább a `zenity` programot fogja meghívni (a zenitynek telepítve kell lennie a gépeden). |
| `-n`         | Mindenképp a "nearest" (legközelebbi pixel) interpolációs metódust használja. Alapból csak akkor használatos, ha az emulátor ablakmérete a 320 x 200 egész többszöröse. Ez utóbbit ki is kényszeríti ablakos módban. |
| `-w`         | Ablakos módban indul (alapértelmezetten teljesképernyős) |
| `-v, -vv`    | Szószátyár mód. `meg4` részletes infókat fog kiírni a szabvány kimenetre (valamint a programod [trace] hívásai is itt jelennek meg), ezért ez a kapcsoló terminálból hívandó. |
| `-s`         | Strace mód, rendszerhívások listázása (csak ha DEBUG támogatással lett fordítva). |
| `-d <mappa>` | Opcionális, ha meg van adva, akkor a flopikat ebben a könyvtárban fogja tárolni, és nem használ fájlválasztót. |
| `flopi`      | Ha meg van adva, akkor automatikusan betölti az itt megadott flopit (vagy bármilyen más támogatott formátumú fájlt) induláskor. |
